# 数据库

## 范式

关系数据库的设计主要是关系模式的设计，关系模式设计的好坏将直接影响到数据库设计的性能，将关系模式规范化是至关重要的。范式消除重复数据减少冗余数据，从而让数据库内的数据更好地组织、让磁盘空间得到更有效利用的一种标准化标准，同时消除潜在的异常（插入异常、更新异常、删除异常）。满足高等级的范式的先决条件是满足低等级范式。

- 第一范式：强调的是列的原子性，即数据库表的每一列都是不可分割的原子数据项；
- 第二范式：在第一范式基础上，消除非主属性对码的部分函数依赖（存在一个候选码，非主属性全部依赖该候选码，即存在主键，体现唯一性）；
- 第三范式：在第二范式基础上，非主属性必须互不依赖，消除非主属性对码的传递函数依赖；
- BC范式：所有属性（包括主属性和非主属性）都依赖于码或者候选键，并不存在传递依赖的情况。

### 优缺点

优点：

- 范式化的数据库更新起来更快；
- 范式化后只有很少的重复数据，只需修改更少的数据；
- 范式化的表更小，可以在内存中执行；
- 很少的冗余数据，在查询时候需要更少的`distinct`或`group by`语句。

缺点：范式化的表在查询时经常需要很多的关联，因为单独一个表内不存在冗余和重复数据，这导致稍微复杂一些的查询语句在查询范式的schema上都可能需要较多次的关联，会增加查询的代价，也可能使一些索引策略无效，因为范式化将列存放在不同的表中，而这些列在一个表中本可属于同一个索引。

_反范式的优缺点：_

- _优点：_

    1. _可以避免关联，因为所有数据几乎都可以在一张表中显示；_
    2. _通过冗余数据来提高查询性能；_
    3. _可以设计有效的索引。_
- _缺点：冗余较多，删除数据会造成有些有用的信息丢失，数据维护成本更高。_

## E-R图

***TODO***

## SQL

SQL具有的功能：数据定义、数据操纵、数据控制。

一条SQL语句在数据库框架中的执行流程：

1. 应用程序把查询SQL语句发送给服务器端执行；
2. 查询缓存，如果查询缓存是打开的，服务器接收到查询请求后，并不会直接去数据库查询，而是在数据库的查询缓存中找是否有相应的查询数据，如果存在，则直接返回给客户端；只有缓存不存在时，才会进行下面的操作；
3. 查询优化处理，生成执行计划，这个阶段主要包括解析SQL、预处理、优化SQL执行计划；
4. MySQL根据相应的执行计划完成整个查询；
5. 将查询结果返回给客户端。

## 分布式数据系统

将数据分布在多节点时有两种常见的方式：

- 复制：在多个节点上保存相同数据的副本，每个副本具体的存储位置可能不尽相同

    - 可以提供冗余
    - 如果某些节点不可用，可以通过其他节点继续提供数据访问服务
    - 帮助提高系统性能
- 分区：将一个大数据库拆分成多个较小的子集，不同的分区分配给不同的节点（即分片）

### 数据复制

对于每一笔数据写入，所有副本都需要随之更新，否则某些副本将出现不一致，最常见的解决方案是基于主节点的复制（主从复制）：

1. 指定某一个副本为主副本（主节点），当客户写数据库时，必须将写请求首先发送给主副本，主副本首先将新数据写入本地存储
2. 其他副本全部称为从副本（从节点），主副本把新数据写入本地存储后，将数据更改作为复制的日志或更改流发送给所所有的从副本，每个从副本获得更改日志或更改流后将其应用至本地，且保持严格与主副本相同的写入顺序
3. 客户端从数据库读取数据时，可以在主副本或从副本上执行查询，但修改只能在主副本上进行，所有的从副本是只读的

### 数据分区

***TODO***
